Рядом с мальчиком, стоящим на берегу реки, проплывает со скоростью $v_0$ тяжёлая льдина прямоугольной формы с ровной горизонтальной поверхностью. Мальчик пускает камень массы $m$ скользить по поверхности льдины от её края. Начальная скорость камня равна скорости льдины и направленна под углом $\alpha = 60^\circ$ к берегу. 
Мальчик заметил, что когда камень оказался на расстоянии $h$ от ближнего к нему края льдины, скорость камня была минимальной. 
\begin{itemtask}
\item Какое количество теплоты $Q$ выделится за время скольжения камня по поверхности льдины? 
\item На каком расстоянии $s$ от мальчика, стоящего на берегу реки, будет находиться камень в момент окончания его скольжения по льдине?
\end{itemtask}
\answer{$Q = \frac{3mv_0^2}{2}$, $s = \frac{8}{3\sqrt{3}}h$}
\tags{10, россия, кинематика, сложение скоростей, энергия}